小販告食環違例執法勝訴 直言「天地有眼」 (19:28)

小販告食環違例執法勝訴 直言「天地有眼」 (19:28)

植細美（左）於庭外表示對裁決感到高興。（蘇智鑫攝\明報製圖）
圖2之1 - 植細美（左）於庭外表示對裁決感到高興。（蘇智鑫攝\明報製圖）

在深水埗擺攤逾20年的小販，指控食環署違例執法，漠視法例規定，擅自檢走其電風扇和電飯煲等總值逾4.5萬元的物品，並入稟小額錢債審裁處申索。審裁官今判小販勝訴，食環署須賠償小販部分被收走的物品，總值約4400元。小販於庭外表示高興裁決，直言「天地有眼」。

案件申索人為植細美，被告人為律政司長。植指，食環署職員於去年11月13日，在未有事前通知的情況下，取走她擺放於深水埗長沙灣道171號後巷，共18輛手推車上的大量電器，及一些有價值的物品。雖然食環署在審訊期間堅稱，當日所檢走的只是垃圾，但植認為，該些物品仍有價值可以售出，並呈上錄像片段作證據。

審裁官接納有關片段所拍得的事發情況，並指片段顯示那些物品的外觀大致完整，認為有關物品有價值，並非垃圾。審裁官又認為，食環署未有向物主發出清理物件的告示，便自行棄置物品到廢物轉運站，並沒有合法理由棄置有關物品。惟審裁官不相信植可以單憑記憶，準確記下約1000項被檢走的物品，故食環署只需就片段拍得的物品賠償。

植細美於庭外表示高興裁決，認為法庭的裁決公平公正。陪同她到庭的社區組織協會幹事吳衛東則指，事件證實食環署知法犯法，沒有發出清理告示，讓植可以在24小時內清走其物品。